# Nyelvhelyesség

## Ami, amely

Az _amely_ a mellékmondat alanyára utal vissza, így konkrétan meghatározott dolgot kapcsol a főmondathoz:

> **_Kétszer kell megadni a jelszót, amellyel később azonosítani tudja magát._**
> **_Itt látható az a gomb, amely az ablak bezárására szolgál._**

Az _ami_ viszont közelebbről meg nem határozott, általában főnévvel meg nem nevezett dolgokat vezet be, vagy a teljes mellékmondatra (illetve annak állítmányára) utal vissza:

> **_Kétszer kell megadni a jelszót, ami azt a célt szolgálja, hogy elkerüljük az elgépelésből adódó kellemetlenségeket._**
> **_Félkövérré változik minden, ami korábban normál betűtípusú volt._**

A személyre vonatkozó aki névmás élettelen megfelelője tehát az _amely_, és nem az _ami_.

<!-- FIXME: A példamondat pont rossz, mert önözést használva pont egybeesik (megválaszolnia)
## Főnévi igenevek

Másik hasonlóan általános lazaság a „csupasz” főnévi igenév.

> Egy közgazdásznak nehéz lenne ezt <u>megválaszolni</u>.

Ebben a példában nem lehet tudni, hogy a választ a közgazdász adja, vagy ő kapja. Szerencsére a magyar főnévi igenév ragozható, és így elkerülhető a félreértés:

> **_megválaszolnia_** / **_megválaszolnunk_**.

A fenti példában a csupasz főnévi igenév értelmi zavart okoz, de a ragozott alak olyan esetekben is elegánsabb, amikor a hiánya sem vezet félreértéshez. -->

## Mondatkezdés

Kerüljük az *és*, *azonban*, *viszont*, *illetve* és *hát* szavakat a mondat elején.

## Rövidítések

Rövidítéseket, ha egy mód van rá, ne használjunk. Inkább írjuk ki a **_például_**, **_illetve_**, **_lásd_** szavakat, mintsem a rövidített <u>pl.</u>, <u>ill.</u>, <u>l.</u> alakjukat használjuk.

Az **_stb._**, **_ún._**, **_vö._**, **_ti._** rövidítések használhatók. <!-- FIXME: miért? -->

## Akar

Több helyen megy hosszú bekezdéseken keresztül, hogy „ha ezt akarja, csinálja ezt; ha azt akarja, csinálja azt, stb. A fordítás során használjuk változatosan a szinonimákat: **_akar_**, **_szeretne_**, **_kíván_**, néha esetleg **_óhajt_** vagy **_szándékozik_** szavakat, illetve egyéb megfogalmazásokat is használatunk, például **_ha ez a célunk_**.

## Igekötők

Ne használjunk felesleges igekötőket, a leggyakoribb hibák:

 - ~~leellenőriz~~ → **_ellenőriz_**
 - ~~feltelepít~~ → **_telepít_**
 - ~~felcsatol~~ → **_csatol_**
 - ~~megtapasztal~~ → **_tapasztal_**
 - ~~legenerál~~ → <u>generál</u>, de még inkább **_előállít_**, **_elkészít_** stb.
 - ~~beintegrál~~ → **_integrál_**
 - ~~kiexportál~~ → **_exportál_**
 - ~~elment~~ → **_ment_**

## Elvész

Ha tönkremegy a lemez, minden adatunk **_elvész_**. Nem helytelen az elveszik szó sem, de kevésbé szép, és bizonyos esetekben összetéveszthető az elvenni ige T/3 alakjával. Használjuk inkább az **_elvész_** alakot.

## Műveltetés

Vannak számítástechnikában is elterjedt igék, melyeket úgy használunk, mintha mi végeznénk valamit, holott tulajdonképpen a számítógép végzi el ezeket. Például **_megnyitunk_**, **_mentünk_**, **_másolunk_**, **_átnevezünk_**, **_törlünk_** egy fájlt. Ezekben az esetekben teljesen fölösleges, sőt erőltetett és zavaró a műveltető alakkal hangsúlyozni, hogy mi csak megkérjük a gépet ennek elvégzésére. Kerüljük tehát az olyan kifejezéseket, mint <u>mentetjük a fájlt</u>. Írjuk egyszerűen azt, hogy **_mentjük a fájlt_**.

<!--## Optimális

Vannak jelzők, melyek jelentésük alapján már felsőfokban állnak, habár formailag ez nem látszik rajtuk. Ilyen például az **_optimális_**, amely azt jelenti, hogy valamilyen szempont(ok) vagy komplex szempontrendszer szerint a legjobb. Ezt a szót teljesen értelmetlen tovább fokozni, középfokú és felsőfokú alakja nem létezik. Ha valaki aki azt mondja, hogy ~~legoptimálisabb~~ (vagyis *legeslegjobb*), az olyan, mintha egy verseny *első helyezettje*, azaz *győztese* helyett azt mondaná valaki, hogy ~~legelsőbb~~ vagy ~~leggyőztesebb~~.-->

## Magyar nyelven

Nagyon gyakran találkozni a „magyar nyelven”, „angol nyelven” kifejezésekkel. Ezzel alapvetően semmi baj nincs, de amikor egymáshoz közel sok ilyen van, akkor már zavaró. Használjuk az egyszerűbb „magyarul”, „angolul” szavakat is a fentiek szinonimájaként, máris kevésbé lesz zavaró a szóismétlés, és kevésbé lesz fölöslegesen körülményes a megfogalmazás.

Szerencsésebb azt mondani, hogy egy program „magyarul” szól a felhasználóhoz, mint azt, hogy „magyar nyelven” szól hozzá.

<!-- FIXME: Itt inkább azt kellene mondani, hogy próbáljunk meghonosodott kifejezéseket használni, ha pedig ilyenről nem tudunk, akkor egyeztessünk róla, ahelyett, hogy nekiállunk egyedül alkotni valami fordítást.

## Idegen szavak átírása

<!-- FIXME TODO: -->

<!-- (Felmerült, hogy miután a szótárban szerepel a **_kapucsínó_** szó, mint helyes magyar alak, azután ennek a bekezdésnek semmi helye itt. De azért szerintem igenis van…) -->

Mindig újabb és újabb idegen szavak jelennek meg, melyeket fonetikusan megpróbál valaki átírni. Óvakodjunk ezektől. Ha csak lehet, irtsuk az ~~imidzs~~ meg ehhez hasonló borzalmakat. Ezek a szavak még messze nem annyira részei nyelvünknek, hogy jogos legyen magyarul írni őket. Lehetőség szerint használjuk a magyar terminológiát (jelen konkrét példánál **_lemezkép_**), de ha nincs jó magyar szó, vagy az adott szövegkörnyezetben az angol terminológiát kell használni, akkor írjuk le az angolt változatlanul (például **_image_**). Megjegyzendő, hogy még a bájt alakot sem vette át a magyar helyesírás, a **_byte_** a helyes magyar írásmód a szótár szerint (a báj szó tárgyragos változata miatt fogadja el a Hunspell). Az ~~imidzs~~ láttán előre rettegek a ~~rútpásszvörd~~, ~~bútolás~~, ~~fréjmbáfför~~, ~~vizárd~~, ~~profájl~~, ~~pájp~~, ~~fléjmelés~~, ~~szájt~~, ~~fúbár~~ meg ehhez hasonló torzszülemények megjelenésétől.

<!–- Véleményem szerint a ~~domén~~ (vagy akkor már miért nem ~~doméjn~~?) is ebbe a kategóriába tartozik, maradjunk a **_domain_** (de inkább **_tartomány_**) írásmódnál. -->

Ezzel szemben néhány közismert példa ahol a fonetikus átírás is elfogadható:

* **_domén_** (vagy bizonyos jelentésben **_tartomány_**)
* **_emodzsi_**
* **_kapucsínó_**

## Az /etc és társai

Könyvtárak, fájlok neve előtt a névelőt úgy tegyük ki, hogy kiejtésben, illetve könyv olvasásakor szinte biztos, hogy az olvasó nem ejti ki képzeletben a „per” szócskát. <!-- FIXME: Sokat ismerek aki igen - velük mi lesz? Én a zárójeles kiejtés nélkül nem is értettem volna az itteni névelőket. --> Tehát:

 - **_az /etc/lilo.conf_** („az etécé lilókonf”)
 - **_az /mnt_** („az ementé”)
 - **_az /opt/gnome2/bin_** („az opt gnómkettő bin”)
 - **_az /sbin/ifconfig_** („az esbin íefkonfig”)
 - **_a ~/.bashrc_** („a bashrc”)

<!--Függő kérdés, hogy a(z) /usr milyen névelőt kapjon. A Unix-guruk fele szerint régen itt volt a felhasználók home-ja, így a név a „user” szó rövid alakja, és ezáltal júzer-nek ejtendő, míg másik felük szerint ez egy betűszó, a Unix System Resources rövidítése, vagyis ú-es-er a kiejtés.-->

## Ragozott fájlnevek

Ne ragozzuk a fájlok, könyvtárak nevét, mert ez egyrészt nagyon csúnyán néz ki, másrészt a kiejtéstől is függhet a rag. Tehát nem az <u>/etc/lilo.conf-ot</u> szerkesztjük a <u>vi-jal</u>, hanem az **_/etc/lilo.conf fájlt_** a **_vi szerkesztővel_**. A jelszóellenőrzés beállítása nem az <u>/etc/pam.d-ben</u>, hanem az **_/etc/pam.d könyvtárban_** található.

## További gyakori hibák

A következőkben számos olyan konkrét fordulatot sorolunk fel, melyek igen gyakran fordulnak elő, és amelyek fordítása sokszor „hibás”.

| helytelen|helyes|magyarázat|
|-|-|-|
|Itt látható a hálózati <u>nyomtatók listája.</u>|Itt láthatók a hálózati **_nyomtatók_**|A *lista* a legtöbb hasonló helyzetben felesleges: magától értetődik, hogy nem maguk a nyomtatók jelennek meg |
|Segítségével szöveget lehet másolni a <u>dokumentumok között</u>.|Segítségével szöveget lehet másolni az **_egyik dokumentumból a másikba_**.|Ez az angol szerkezet tükörfordítása.|
|Kattintson az OK gombra a párbeszédpanel <u>használata közben</u>.|Kattintson az OK gombra, **_amikor_** ez a párbeszédpanel látható a képernyőn.|Szintén tükörfordítás.|
|A megnyitáshoz kattintson <u>erre</u>:|A megnyitáshoz kattintson **_ide_**:|Megállapodás szerint az első alakot nem használjuk.|
|<u>Helyet biztosít arra</u>, hogy beírjuk a nevet.|**_Ide lehet beírni_** a nevet.|Szintén tükörfordítás.|
|A fájl az előző héten <u>lett létrehozva</u>.|A fájlt az előző héten **_hozták létre_**. – VAGY – A fájl az előző héten **_jött létre_**.|Szenvedő szerkezetet lehetőleg ne használjunk – helyette gyakran használható személytelen fordulat. Ha mégis valami hasonlóra kényszerülünk, a **_van_** ige szerencsésebb a *lett*nél: **_meg van határozva_**.|
|Válasszuk az X menü Y <u>menü</u>parancsát. – VAGY – <u>Adjuk ki</u> az X menüből az Y parancsot.|Kattintson az **_X menü_** Y parancsára. – VAGY – Válasszuk az **_X menü Y parancsát_**.| Megállapodás szerint ezeket az alakokat nem hasznájuk.|
|Írjuk be a fájlok <u>neveit</u>.| Írjuk be a fájlok **_nevét_**.|Vegyük a következő példát: „az ablakok sarka”. Ez jelentheti (1) sok ablak egy közös sarkát, de (2) több ablak egy-egy sarkát is. Az első értelmet az angol egyes számmal fejezi ki („windows' corner”), a másodikat többes számmal („windows' corners”). A fordítási hiba abból adódik, hogy ez utóbbi kifejezés magyarul „az ablakok sarkai”-t is jelentheti (jelenthetné, hiszen minden ablaknak valóban több sarka van). Csak a szövegkörnyezet dönti el, hogy a „windows' corners” az ablakok több vagy egy-egy sarkát jelenti.|
|Ha meg szeretné tekinteni a csoportokat, kattintson az OK gombra.|Ha meg szeretné tekinteni a csoportokat, _akkor_ kattintson az OK gombra.|A feltételes mondatok megértését, tagolását általában segíti a mutató névmás – az _akkor_ – kitétele.|
|Ellenőrizze, hogy a mező látszik-e.|Ügyeljen arra, hogy a mező látszódjon. – VAGY – A mezőnek (feltétlenül) látszania kell.|Tükörfordítás.|
|<u>Jegyezzük meg</u>, hogy az ablakot be kell zárni, mielőtt kilépnénk a programból.|(Ügyeljünk arra, hogy) a programból való kilépés előtt az ablakot be kell zárni.|A „Note that” kifejezés hibás értelmezése, magyarban akár el is hagyható.|
|A soros portok, <u>ha léteznek</u>,…|Az **_esetleges_** soros portok…|Nem túl magyaros.|
|Az(oka)t a nyelv(eke)t sorolja fel, amely(ek)…|Azokat a nyelveket sorolja fel, amelyek…|Felesleges a sok zárójel: a többes szám ugyanúgy jelenthet egyetlen nyelvet is.|
|Ha meg szeretné akadályozni valamely fiók használatát, akkor <u>tiltsa le azt</u>.|Ha meg szeretné akadályozni valamely fiók használatát, akkor **_tiltsa le_**.|A magyar tárgyas ragozás feleslegessé teszi a tárgyra való visszautalást.|
|A sebesség mérésére szolgál, amellyel a hálózat a fájlt továbbítja.|**_Annak a_** sebességnek a mérésére szolgál, amellyel a hálózat a fájlt továbbítja.|Nem túl magyaros.|
|A fájl nevét írja ki a mérete <u>helyett</u>.|A fájl nevét írja ki, **_és nem_** a méretét.|Az angol „instead of” és „rather than” kifejezés tükörfordítása.|
|<u>distributed component object model (DCOM)</u>|DCOM (distributed component object model)|Megállapodás szerint mindig magát a rövidítést, betűszót írjuk előre, és utána tesszük ki zárójelbe a kifejtését.|
|A rendőr intett az autónak, <u>amely</u> fékezett.|A rendőr intett az autónak, **_mire az_** fékezett.| Az intés következménye a fékezés, nem a fékező autónak intett (azért, mert fékezett).|
|<u>Többé nem</u>|**_Már nem_**|A *no more* tükörfordítása. (Feltehetően a *nicht mehr* miatt létezik a kifejezés.)|
|<u>Mikor</u> fájlokat másol…|**_Ha_** fájlokat másol…|A *when* tükörfordítása.|

